---
title: 六面体网格
permalink: /docs/zh/mesh/hex-mesh
key: docs-hex-mesh-zh
---

## 基本结构
$\quad$ 在 FEALPy 中可以通过 StructureHexMesh 建立三维结构六面体网格对象,
只需要给出每个方向的剖分段数以及剖分区域, 如下述代码所示:

```python
import numpy as np
from fealpy.mesh import StructureHexMesh
nx = 1 # x 方向剖分段数
ny = 1 # y 方向剖分段数
nz = 1 # z 方向剖分段数
box = np.array([0, 1, 0, 1, 0, 1]) # 剖分区域
mesh = StructureHexMesh(box, nx, ny, nz) # 建立网格

NN = mesh.number_of_nodes() # 节点 node 个数
NE = mesh.number_of_edges() # 边 edge 个数
NF = mesh.number_of_faces() # 面 face 个数
NC = mesh.number_of_cells() # 单元 cell 个数
```

生成的网格图像代码为

```python
fig = plt.figure()
axes = Axes3D(fig)
mesh.add_plot(axes,facecolor=[0.5, 0.9, 0.45])
mesh.find_node(axes, showindex=True, markersize=25, fontsize=12)
mesh.find_edge(axes, showindex=True, markersize=50, fontsize=12)
mesh.find_face(axes, showindex=True, markersize=75, fontsize=12)
axes.set_title('mesh')
```

图像如下图所示

<img src="../../../assets/images/mesh/Hex-mesh/Hex.png" alt="Hexahedron"     style="zoom:50%;" />


## 基本约定:

在介绍六面体时, 使用一个单位正六面体来说明用到的基本约定. 
<!--以 $(0, 0, 0)$
为原点引入笛卡尔直角坐标系, 其他七个点的坐标分别为 $(0, 0, 1)$, $(0, 1, 0)$,
$(0, 1, 1)$, $(1, 0, 0)$, $(1, 0, 1)$, $(1, 1, 0)$, $(1, 1, 1)$.
-->
下图是一个单元 node 和 edge 的 编号

<img src="../../../assets/images/mesh/Hex-mesh/hexmeshindex.png" alt="Hexahedron"     style="zoom:50%;" />


[//]: 画图更容易看一些

### 全局编号

```
edge = mesh.entity('edge') # 边数组，规模为(NE,2), 储存每条边的两个节点的编号
face = mesh.entity('face') # 面数组, 规模为(NF,4), 储存每个面的四个节点的编号
cell = mesh.entity('cell') # 单元数组, 规模为(NC,8), 储存构成六面体的八个节点编号

ec = mesh.entity_barycenter('edge') # (NE,3), 储存各边的重心坐标
fc = mesh.entity_barycenter('face') # (NF,3), 储存各面的重心坐标
bc = mesh.entity_barycenter('cell') # (NC,3), 储存各单元的重心坐标
```


* 点的全局编号: 按照 $z \to y \to x$ 的顺序编号, 且按照值从小到大的方向排列,
以上面的网格为例:

```python
node = mesh.entity('node') # 节点数组，规模为(NN,3), 储存节点坐标
node [[0. 0. 0.]
 [0. 0. 1.]
 [0. 1. 0.]
 [0. 1. 1.]
 [1. 0. 0.]
 [1. 0. 1.]
 [1. 1. 0.]
 [1. 1. 1.]]
```

* 边的全局编号: 按照 $z \to y \to x$ 的顺序编号,
与点的编号规则类似，且从小的节点编号指向大的节点编号(先排 $z$ 方向的边, 再排 $y$
方向的边, 最后是 $x$ 方向的边).

```python
edge [[0 1]
 [2 3]
 [4 5]
 [6 7]
 [0 2]
 [1 3]
 [4 6]
 [5 7]
 [0 4]
 [1 5]
 [2 6]
 [3 7]]
ec:[[0.  0.  0.5]
 [0.  1.  0.5]
 [1.  0.  0.5]
 [1.  1.  0.5]
 [0.  0.5 0. ]
 [0.  0.5 1. ]
 [1.  0.5 0. ]
 [1.  0.5 1. ]
 [0.5 0.  0. ]
 [0.5 0.  1. ]
 [0.5 1.  0. ]
 [0.5 1.  1. ]] # 边的中点坐标
 ```

* 面的全局编号: 按照 $z \to y \to x$ 的顺序编号(先排 $z$ 方向的面, 再排 $y$
方向的面, 最后是 $x$ 方向的面).

```python
face [[0 1 3 2]
 [4 6 7 5]
 [0 4 5 1]
 [6 2 3 7]
 [0 2 6 4]
 [1 5 7 3]]
```
<li> 单元的全局编号: 按照 $z\to y \to x$ 的顺序编号;
</u1>


### 局部编号

局部编号记录单元, 面, 和边的所对应节点的个数, 可以用来得到单元, 面,
边和点之间的对应关系.

## 网格加密

$\quad$ 生成网格后, 可以通过改变剖分段数对 StructureHexMesh 中的网格进行加密:

```python
nx = 2*nx
ny = 2*ny
nz = 2*nz
mesh = StructureHexMesh(box, nx, ny, nz)
```

加密一次, 结果如下:

<img src="../../../assets/images/mesh/Hex-mesh/Hex_refine.png" width="350" /><img src="../../../assets/images/mesh/Hex-mesh/Hex_refine1.png" width="350" />

## 常用成员函数

$\quad$ 生成网格后, 可以访问网格的常用成员函数:

```python
NN = mesh.number_of_nodes() # 节点 node 个数
NE = mesh.number_of_edges() # 边 edge 个数
NF = mesh.number_of_faces() # 面 face 个数
NC = mesh.number_of_cells() # 单元 cell 个数

node = mesh.entity('node') # 节点数组，规模为(NN,3), 储存节点坐标
edge = mesh.entity('edge') # 边数组，规模为(NE,2), 储存每条边的两个节点的编号
face = mesh.entity('face') # 面数组, 规模为(NF,4), 储存每个面的四个节点的编号
cell = mesh.entity('cell') # 单元数组, 规模为(NC,8), 储存构成六面体的八个节点编号

ec = mesh.entity_barycenter('edge') # (NE,3), 储存各边的重心坐标
fc = mesh.entity_barycenter('face') # (NF,3), 储存各面的重心坐标
bc = mesh.entity_barycenter('cell') # (NC,3), 储存各单元的重心坐标
```

除此之外, 还可以获得 node, edge, face, cell 等实体间的邻接关系,
以如下网格单元剖分为例结合输出进行说明

```python
cell2node = mesh.ds.cell_to_node() #稀疏矩阵, (NC,NN), 判断单元中的节点, 若单元中有这个节点为 True, 否则为 False
cell2edge = mesh.ds.cell_to_edge() #(NC,12), 单元和边的邻接关系, 储存每个单元相邻的十二条边的编号, 实际也就是构成六面体单元的十二条边的编号
cell2face = mesh.ds.cell_to_face()  #(NC,6), 单元和面的邻接关系, 储存每个单元相邻的六个面的编号
cell2cell = mesh.ds.cell_to_cell() #(NC,6), 单元和单元的邻接关系, 储存每个单元相邻的六个单元的编号
print('cell2node:\n', cell2node)
print('cell2edge:\n', cell2edge)
print('cell2face:\n', cell2face)
print('cell2cell:\n', cell2cell)
```

输出为

```python
cell2node:
   (0, 0)	True
  (0, 1)	True
  (0, 3)	True
  (0, 4)	True
  (0, 9)	True
  (0, 10)	True
  (0, 12)	True
  (0, 13)	True
  (1, 1)	True
  (1, 2)	True
  (1, 4)	True
  (1, 5)	True
  (1, 10)	True
  (1, 11)	True
  (1, 13)	True
  (1, 14)	True
  (2, 3)	True
  (2, 4)	True
  (2, 6)	True
  (2, 7)	True
  (2, 12)	True
  (2, 13)	True
  (2, 15)	True
  (2, 16)	True
  (3, 4)	True
  :	:
  (4, 22)	True
  (5, 10)	True
  (5, 11)	True
  (5, 13)	True
  (5, 14)	True
  (5, 19)	True
  (5, 20)	True
  (5, 22)	True
  (5, 23)	True
  (6, 12)	True
  (6, 13)	True
  (6, 15)	True
  (6, 16)	True
  (6, 21)	True
  (6, 22)	True
  (6, 24)	True
  (6, 25)	True
  (7, 13)	True
  (7, 14)	True
  (7, 16)	True
  (7, 17)	True
  (7, 22)	True
  (7, 23)	True
  (7, 25)	True
  (7, 26)	True
cell2edge:
 [[36 24 42 18  0  6  8  2 38 26 44 20]
 [38 26 44 20  1  7  9  3 40 28 46 22]
 [42 25 48 19  2  8 10  4 44 27 50 21]
 [44 27 50 21  3  9 11  5 46 29 52 23]
 [37 30 43 24  6 12 14  8 39 32 45 26]
 [39 32 45 26  7 13 15  9 41 34 47 28]
 [43 31 49 25  8 14 16 10 45 33 51 27]
 [45 33 51 27  9 15 17 11 47 35 53 29]]
cell2face:
 [[24 28  0  4 12 16]
 [28 32  1  5 14 18]
 [25 29  2  6 16 20]
 [29 33  3  7 18 22]
 [26 30  4  8 13 17]
 [30 34  5  9 15 19]
 [27 31  6 10 17 21]
 [31 35  7 11 19 23]]
 cell2cell:
 [[0 1 0 4 0 2]
 [0 1 1 5 1 3]
 [2 3 2 6 0 2]
 [2 3 3 7 1 3]
 [4 5 0 4 4 6]
 [4 5 1 5 5 7]
 [6 7 2 6 4 6]
 [6 7 3 7 5 7]]
```

$\quad$ 首先需要说明全局编号与局部编号的不同. 在上面的网格剖分中, 共有 54 条边, 
记为 0 到 53 号边, 这是它们的全局编号, 而在每个单元中, 每条边又标记为 0 到11 号
边, 例如, 通过 cell2edge 可以看出，对于 0 号单元, 0~11
号局部编号的边所对应的全局编号分别为 36 24 42 18  0  6  8  2 38 26 44 20.
cell2face 与 cell2edge 类似.

$\quad$ 需要说明，cell2cell 存储的是单元相邻的单元编号, 当该单元的边有边界边时, 存储的编号为该单元本身的编号.
例如 0 号单元, 其 0, 2, 4 号边是边界边, 故存储的单元编号为其本身, 即 0, 其 1 号边与 1 号单元相邻, 故 cell2cell 中储存的是单元编号 1, 其余两个边是类似的.

```python
face2node = mesh.ds.face_to_node() #(NC,4), 面和节点的邻接关系, 储存每个面相邻的四个节点的编号
face2edge = mesh.ds.face_to_edge() #(NC,4), 面和边的邻接关系, 储存每个面相邻的四个边的编号
face2cell = mesh.ds.face_to_cell() #(NC,4), 面和单元的邻接关系, 储存每个面相邻的四个单元的编号
print('face2node:\n', face2node)
print('face2edge:\n', face2edge)
print('face2cell:\n', face2cell)
```

输出为

```python
face2node:
 [[ 0  1  4  3]
 [ 1  2  5  4]
 [ 3  4  7  6]
 [ 4  5  8  7]
 [ 9 12 13 10]
 [10 13 14 11]
 [12 15 16 13]
 [13 16 17 14]
 [18 21 22 19]
 [19 22 23 20]
 [21 24 25 22]
 [22 25 26 23]
 [ 0  9 10  1]
 [ 9 18 19 10]
 [ 1 10 11  2]
 [10 19 20 11]
 [ 3 12 13  4]
 [12 21 22 13]
 [ 4 13 14  5]
 [13 22 23 14]
 [15  6  7 16]
 [24 15 16 25]
 [16  7  8 17]
 [25 16 17 26]
 [ 0  3 12  9]
 [ 3  6 15 12]
 [ 9 12 21 18]
 [12 15 24 21]
 [ 1 10 13  4]
 [ 4 13 16  7]
 [10 19 22 13]
 [13 22 25 16]
 [ 2 11 14  5]
 [ 5 14 17  8]
 [11 20 23 14]
 [14 23 26 17]]
face2edge:
 [[ 0 20  2 18]
 [ 1 22  3 20]
 [ 2 21  4 19]
 [ 3 23  5 21]
 [24  8 26  6]
 [26  9 28  7]
 [25 10 27  8]
 [27 11 29  9]
 [30 14 32 12]
 [32 15 34 13]
 [31 16 33 14]
 [33 17 35 15]
 [36  6 38  0]
 [37 12 39  6]
 [38  7 40  1]
 [39 13 41  7]
 [42  2 44  8]
 [43  8 45 14]
 [44  3 46  9]
 [45  9 47 15]
 [48  4 50 10]
 [49 10 51 16]
 [50  5 52 11]
 [51 11 53 17]
 [36 24 42 18]
 [42 25 48 19]
 [37 30 43 24]
 [43 31 49 25]
 [38 26 44 20]
 [44 27 50 21]
 [39 32 45 26]
 [45 33 51 27]
 [40 28 46 22]
 [46 29 52 23]
 [41 34 47 28]
 [47 35 53 29]]
face2cell:
 [[0 0 2 2]
 [1 1 2 2]
 [2 2 2 2]
 [3 3 2 2]
 [0 4 3 2]
 [1 5 3 2]
 [2 6 3 2]
 [3 7 3 2]
 [4 4 3 3]
 [5 5 3 3]
 [6 6 3 3]
 [7 7 3 3]
 [0 0 4 4]
 [4 4 4 4]
 [1 1 4 4]
 [5 5 4 4]
 [0 2 5 4]
 [4 6 5 4]
 [1 3 5 4]
 [5 7 5 4]
 [2 2 5 5]
 [6 6 5 5]
 [3 3 5 5]
 [7 7 5 5]
 [0 0 0 0]
 [2 2 0 0]
 [4 4 0 0]
 [6 6 0 0]
 [0 1 1 0]
 [2 3 1 0]
 [4 5 1 0]
 [6 7 1 0]
 [1 1 1 1]
 [3 3 1 1]
 [5 5 1 1]
 [7 7 1 1]]
```

这里 编号信息与 cell2edge 是相同的. 这里就不具体解释了.
同理, 六面体网格中还有

```python
edge2node = mesh.ds.edge_to_node() # (NE, 2) 
edge2edge = mesh.ds.edge_to_edge() # 需要修改程序
edge2face = mesh.ds.edge_to_face() # 稀疏矩阵, (NE, NF)
edge2cell = mesh.ds.edge_to_cell() # 稀疏矩阵, (NE, NC)
#node2node = mesh.ds.node_to_node()
#node2edge = mesh.ds.node_to_edge()
#node2face = mesh.ds.node_to_face()
#node2cell = mesh.ds.node_to_cell() 
```

```python
isBdNode = mesh.ds.boundary_node_flag() # (NN, ), bool, 判断是否为边界点
isBdEdge = mesh.ds.boundary_edge_flag() # (NE, ), bool, 判断是否为边界边
isBdFace = mesh.ds.boundary_face_flag() # (NF, ), bool, 判断是否为边界面
isBdCell = mesh.ds.boundary_cell_flag() # (NC, ), bool，判断是否为边界单元
```

## 网格展示

<img src="../../../assets/images/mesh/Hex-mesh/Hex1.png" alt="Hexahedron"     style="zoom:50%;" />


